\section{Tizenegyedik előadás}
%
\begin{center}
\Large
\textbf{Polimerek feldolgozása}
\end{center}
%
\subsection{Kalanderezés}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{kalander}
	\label{fig:kalander}
	\caption{Kalanderezés}
\end{figure}
%
\begin{outline}
  \1 különböző szögsebességgel forgó hengerek
  \1 olajjal temperált
  \1 $p \sim \frac{\eta}{h}$ \, (nyomás \tild viszkozitás / öml. vastagság)
  \1 az ömledék jobban tapad
    \2 melegebb hengerhez (\sothat nagyobb viszk.)
    \2 érdesebb hengerhez 
    \2 gyorsabban forgó hengerhez
  \1 minden két henger között szakálképződés (hengerléshez hasonlóan)
  \1 pl. PVC, gumi
  \1 beetetés történhet kézzel, extruderből
  \1 középen mindig vastagabb a fólia, kompenzálás
    \2 tengelykeresztezés
      \3 tengelyek szöget zárnak be
      \3 nem jó, mert parabolát akarunk lineárisan kompenzálni
    \2 ellenhajlítás
      \3 a hengereket plusz csapágyakkal meghajlítjuk
      \3 drága de pontos
    \2 bombírozás
      \3 hengert parabola keresztmetszetűre köszörülik
\end{outline}
%
\subsubsection{Prégelés/barkázás}
\begin{outline}
  \1 mintás kalander-hengerek
  \1 felhasználás: pl. műbőrgyártás
  \1 egy mintásóhenger és egy nyomóhenger
    \2 utóbbi gumival van bevonva \sothat hűteni kell
\end{outline}
\subsubsection{Laminálás}
\begin{outline}
  \1 további réteget visznek fel a hordozóra
  \1 ha ragasztó is van akkor kasírozás
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
    \centering
    \incfig[0.6\textwidth]{laminalas}
    \caption{Laminálás}
    \label{fig:laminalas}
\end{figure}
%
\subsection{Melegalakítás}
\begin{outline}
  \1 amorf anyagok: PS, PP, PMMA, PC
  \1 lépései
    \2 termoelasztikus állapotba hozás
      \3 konvekciós (egyenetlen hőeloszlás)
      \3 hővezetéses (kontakt fűtés)
      \3 hősugárzásos, infrás (olcsó de nem rossz)
    \2 alakadás
    \2 alakrögzítés
    \2 darabolás/kivágás
  \1 alakadás vákuummal
    \2 $\Delta p\sim 1\text{bar}$
    \2 termék befelé zsugorodik
  \1 alakadás túlnyomással
    \2 $\Delta p>1\text{bar}$
    \2 termék kifelé zsugorodik
  \1 szükséges oldalferdeség
  \1 orientáció
    \2 nyújtás miatt a molekulák orientálódnak
    \2 nyírást abban az irányban nem bírja
\end{outline}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \incfig[0.3\textwidth]{vakuum}
    \caption{Melegalakítás vákuummal}
    \label{fig:vakuum}
\end{figure}
%
\subsection{Üreges testek gyártása}
%
\subsubsection{Extrúziós fúvás}
\begin{outline}
  \1 0,1~l\tild 200~l térfogat
  \1 általában HDPE (mert kell a nagy ömledékszilárdság)
  \1 fülek is könnyen készíthetők
  \1 olcsó
\end{outline}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{extr_fuvas}
	\label{fig:extr_fuvas}
	\caption{Extrúziós fúvás}
\end{figure}
